<cesDoc id="pun-w-panchim-02-takhat-c" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-02-takhat-c.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>بہارخاں	:	جاہل- ہزار واری ہٹکیا اے پئی حضور شذور نہ آکھیا کر مینوں- ایہناں گلاں نال میرا دِل کِھجدا اے- اچھا- اوہو- اللہ خیر کرے کیہ گل ہو  گئی- تبخیر ہونی@ اے- میں ہزار واری آکھیا اے میرے کتب خانے وچ آکے مطالعہ کیتا کرو قلعے وِچ- ایتھے وڑے رہندے نیں- مکانیت گھٹ اے ایتھے- تازہ ہوا دی وی کمی اے-</p>
<p>علی	: 		نہیں چاچجی ایہہ نہیں- اوہ بس-</p>
<p>بہارخاں	: 		جِنا میں اوہناں دی طبیعت نوں سمجھناں اوہناں دا کوئی شاگرد نہیں جان# سکدا- ساڈا بڑا خاص تعلق اے آپس وِچ- تُسیں اجے نہیں سمجھ سکدے- اینا کُو تے فائدہ ہوندا اے نہ تجربے دا )رمجا حُقہ اگے دھریندا اے( جی او رمجے خاں بہہ جا بہہ جا  واری لا )دم لاوندا اے( اوہو- اوہ تماکو کِتھے چھڈیا جے انگلستانی، جیہڑا میں گھلیا؟ اوس دِن ظلِ سبحانی نے اچیچا گھلیاں سن دو پُڑیاں مینوں- حضور نوں ملکہ انگلستان نے چار گھلیاں سن- ایہہ پتہ نہیں کیہ بلا پائی ہوئی حُقے وِچ- تُوں پیرو مُرشد نوں ایہہ پوا پوا کے مار چھڈنا# اے ٹپری واسا- ایہنوں سٹ باہر تے ایہہ پرچی لے جا تے توشے خانے وِچوں دُوجی پُڑی کڈھوا لیا- صُوبے دار منگوائی ہئی- مرزا نظام دین سپہ سالار وی کھیہڑے پیا رہیا اے پر سانوں پیرو مُرشد دی صحت چاہی دی اے- ایہناں لوکاں نوں کیہ شعور اے تماکو دا )پرچی لِکھدا اے( جھٹا پٹ کریں-</p>
<p>رمجا	:		)چُٹکی نال( ہُنے# لو سرکار )ٹُر ویندا اے(</p>
<p>بہار	:	 مکے کول بدو- چاننے# دا ویری- مناکھا- ایہدی سوچ وِچ فرق نہیں آونا# ساری عُمر ایہہ عِلم دے کھوہ نال بدھا رہیا اے- پیرو مُرشد دا ڈھگا- پر جِتھوں ٹُریا اوتھے ای اے- اوہو حضور سرکار- ایہہ وقت دی چال نہیں پچھان# سکدا- ایس کھوہ وِچوں عِلم دیاں نہراں نِکلیاں- مُلکھاں دے مُلکھ پِیچ گئے- نویاں فصلاں اُسریاں- ہُن# بندہ بندے نالوں اُچا نہیں ہو سکدا- بس ساڈے کم وکھو وکھ نیں، میں دربار وِچ کم پیا کرناں، ایہہ ایتھے درس وِچ کم پیا کردا اے- ایہدا کم وی اونا ای اہم اے جِنا میرا- میں ایہدے وِچ تے آپنے# وِچ کوئی فرق نہیں محسوس کردا-</p>
<p>حسین	:		چھڈو دیوان صاحب ایہہ سبھ کُوڑ اے- ہاں ایہہ میں وی آکھناں- فرق تُہاڈے تے اوہدے وِچ کوئی نہیں-</p>
<p>بہار	: 		)سٹ پی کے( حسین میاں تسیں منطق دی کیہڑی کتاب وِچوں مشق پئے کردے او اجکل- گل تساں سوہنی@ کیتی اے- ویکھن وِچ سوہنی لگدی اے پر معنیاں ولوں کسر رہ گئی اے- ویکھو نہ ایہہ زمانہ لغوی خوبصورتی دا نہیں- ظاہر دے حُسن دا نہیں- میں آپوں لفظ دے سوہن# دا عاشق آں- میرا مضمون اے ''فیضی دا فن-'' میں گھلساں اِک نقل، پیر و مُرشد کول جے نہیں تے- میں آپ طبعا" غزل وِچ کہن# دے طریقے نوں اول سمجھناں- پُھل ایس واسطے پُھل اے کہ اوہ سوہنا@اے- پُھل ایس واسطے سوہنا@نہیں کہ اوہ پُھل اے-</p>
<p>علی	: 	واہ-</p>
<p>بہار	: 	پر میری جان وقت دی نویں آواز میرے کولوں کُجھ ہور منگدی اے- معنی- معنی- گل کرن# دے طریقے نوں کیتی ہوئی گل نالوں وکھرا نہیں ہونا# چاہی دا- لفظ تے معنی بدن تے لباس اِکو چیز دے دو ناں ہونے# چاہی دے نیں- میں سمجھناں ایس لحاظ نال میں اج دے سبھ لِکھن# والیاں کولوں اُکا وکھرا ہاں- پھیر وی مینوں آپ آپنے# لِکھن# ڈھنگ نال شکایت اے-</p>
<p>حسین	: 	میرا مطلب ہا جی…</p>
<p>بہار	: 	گل اجکل اوہو پھبدی اے جیہڑی تھوڑیاں لفظاں وِچ ہووے- جیون# دی رفتار ویکھو وقت نوں ویہل نہیں- بس گل اوہو جیہڑی اِک واری کر کے مُڑ تفسیر کرن# دی لوڑ نہ پوے- قُرآن دا استثنائ…</p>
<p>حسین	:	میں تے نِری گل کیتی ہئی- تفسیر تے تُساں فرمائی اے- میں اینا آکھیا ہا جو رمجے وِچ تے تُساں وِچ اُکا کوئی فرق نہیں- برابری دی گل تے تاں ہووے جے تُسیں تے رمجا دو ہوو- تُساں تے رمجا اصلوں اِکو ای بندہ او-</p>
<p>بہار	: 	ماشااللہ- ماشااللہ-- خُدا دا لکھ شُکر اے حسین میاں تُہاڈی طبیعت تصوف ول آوندی اے پئی- پر میں وحدت الوجود دا قائل ہمہ ازوست دے رنگ وِچ ہاں- ہمہ اوست دے رنگ وِچ نہیں-</p>
<p>حسین	:	تُہاڈے قائل ہوون# نہ ہوون# نال کوئی فرق نہیں پیندا- ایہہ ساڈے ویہار دی وحدت الوجود اے- ایتھے تُسیں تے رمجا اِکو آدمی او- ادھا پوڑی دے اِک سِرے تے ادھا دُوجے سِرے تے-</p>
<p>بہار	:	حسین میاں مُڑ اوہو گل- تُہاڈا ہر فقرہ آپنی@ آپ کاٹ پیا کریندا اے- نالے وحدت دی گل پئے کردے او نالے ادھے اُدھے پئے گِند#ے او- تُسیں میرے کول آئو قلعے وِچ- نہ کل نہیں- پرسوں- کل تُرکی توں اِک وفد آونا# ایں- پرسوں آئو- میں تُہانوں آپنے# کُتب خانے وِچوں بہاؔ نفقی دی کتاب دیاں- منطق اُتے بالکُل نویں چیز اے- بہاؔ  نال میری نیشاپور دی یاری اے- اوہنے مسودہ گھلیا اے مینوں مشورے واسطے- میں آپ وی کم پیا کرناں ایس پاسے جِنیوی ویہل لگدی اے- تُسیں پرسوں آئو میں کُجھ ہور سجنا#ں نوں وی سدنا اے- چائ خاص آئی اے چِین توں--- اوہو رمجا ٹُر گیا اے کھوتا- میں شاہ ہوراں لئی اِک ڈبہ منگوا لیندا ---- )شاہ سعداللہ اندر آوندے ہن- بہارخاں اُٹھ کے( پِیر و مُرشد آقا و مولا، کیہ گل آہی اج- کجھ سنیا(  ہا  ڈھلے مٹھے او- دُشمناں-</p>
<p>شاہ	:	 نہیں کوئی نہیں )حسین تے علی نوں( تُسیں اندر چل بیٹھو- کم کرو چل کے- )دونویں ٹُر جاندے نیں(</p>
<p>بہار	: 	اوہو کیہ زورا وری کریندے او- بہن# دیو نیں کوئی گل سُند@ے کردے نیں- ضروری اے ایہناں واسطے- نویاں دماغاں نوں تجربے دا دم دِتی رکھنا# چاہی دا اے-</p>
<p>شاہ	:	 امیر بہارخاں میرا دِل نہیں ٹھیک- گڑ بڑ اے چوکھی-</p>
<p>بہار	: 	دُشمنا#ں دُشمنا#ں- رمجا ٹُر گیا اے- جھلا- نہیں تے میں تُہاڈے لئی جواہر مُہرہ عنبری منگوا لیندا- بلخ توں گھلیا اے شہزادہ استر خاں نے، میرا ڈاہڈا خیال کردا اے- شوہدا- میں چِٹھی دا جواب ای نہیں دے سکیا چِر ہو گیا اے- تُسیں حضرت ایس اندر وِچ نہ بیٹھیا کرو بُہتا چِر میں کئی واری آکھیا اے-</p>
<p>شاہ		:	نہیں اوہ گل نہیں- ہور گل اے- گڑ بڑ اے چوکھی- عبداللہ بھٹی دا معاملہ اے- اوہ مُڑ نس گیا اے جاہل تے پھاہ پا گیا اے میرے گل وِچ اللہ واسطے دا- میرا اوہدا کوئی تعلق نہیں- کل جواہر خاں نے وڈی بے حیائی کیتی اے دگڑ دگڑ کردا ایتھے آ وڑیا- ہُن# میرے ہزاراں شاگرد نیں- میںذمہ دار آں ہر کِسے دے فعل دا- میں اندر لکائوندا پِھرناں حکومت دیاں دُشمنا#ں نوں-</p>
<p>بہار	:	پیادیاں دا درس وِچ وڑنا# قانون دے خلاف اے، جواہر نے نوکری نہیں کرنی-</p>
<p>شاہ	: 	اوہنے صُوبے دار دا پروانہ وکھایا مینوں- میری بڑی گھاٹ ہوئی اے عاماں لوکاں ساہمنے#-</p>
<p>بہار	:	)کاہلا پے کے( میں کرساں گل- میں کرساں- میرا خیال اے تُساں آرام کرو ایس ویلے میں پھیر کِسے ویلے آساں- ایہو جیہیاں گلاں خاص حالات وِچ ہو ای جاندیاں نیں- تُسیں ایویں دِل تے نہ لایا کرو- اُنج تے حالات مکمل طور تے قابو وِچ نیں- پھیر وی اج بڑا خاص وقت پیا جاندا اے- اج درس نوں مسجد نہیں بنا#یا جا سکدا- نالے سرکاری اہلکاراں دے آپنے# پواڑے ہوندے نیں- جیہڑے تُہاڈے عِلم وِچ نہیں- شُکر اے- تُسیں دِل تے نہ لائو- اِنج میں گل کرساں صُوبے دار نال )اُٹھ کھلوندا اے شاہ سعداللہ وی اُٹھدے ہن( اوہو بیٹھو نہ جی ارام فرمائو- کیوں پئے گُناہ دا بھار ودھاندے او ساڈا- فی امان اللہ-</p>
<p>		)ٹُر جاندا اے- شاہ ہوریں تکیے اُتے ڈھے پوندے ہن(</p>
<p>شاہ	:	 رمجیا  ---- )بہارخاں مُڑ آوندا اے شاہ ہوریں وت اُٹھن# دی کریندے ہن(</p>
<p>بہار	: 	نہ جی نہ کیہ کردے او- اوہ میں ایویں گل کرنی آہی- ایہہ حسین دا کِنا چِر رہ گیا اے درس وِچ-</p>
<p>شاہ	:	 سند تے مِل ویسُیس ایس مہینے- کیوں-</p>
<p>بہار	:	 ایویں پُچھیا اے کیہو جیہا اے پڑھائی وِچ-</p>
<p>شاہ	:	 ول ای اے اجوکے پُور وِچوں-</p>
<p>بہار	: 	ذرا خیال رکھیو- مینوں ایہدیاں گلاں کُجھ ڈِنگیاں ڈِنگیاں جاپدیاں نیں- ایہو جیہے آدمی نوں سند دا بُہتا فائدہ نہیں ہو سکدا- تے نہ ای دربار نوں یا مُلک نوں یا لوکاں نوں ہو سکدا اے- ذرا سوچ لیو تُسیں- تُہاڈا آپنا# معاملہ اے- مینوں تُہاڈی ذاتی بھلیائی توں سِوا کِسے گل دا خیال نہیں- میں مُڑ گل کرساں کِسے ویلے- )جاوندیاں( آرام فرمائو تُسیں-</p>
<p>		)شاہ ہوریں مُڑ تکیے اُتے ڈھے جاوندے ہن(</p>
<p>شاہ	: 	)کڑک کے( رمجیا- )عاجزی نال( اوہ توں کِتھے ٹُر گیا ایں اوئے- کد آوسیں جد اساں نہ رہے-</p>



















<p>چوتھی جھاکی</p>

<p>		)سرکاری کرخانہ- باہرلا دلان جیہڑا کرخانے دا دفتر وی اے- پِچھانہہ کرخانے اندر کُھلن# والا بُوہا اے- دفتر وِچ اِک پاسے مُنشی رلیا رام چونکی دھری بیٹھا اے اوہدے مگر آلیاں وِچ کھاتے پئے ہوئے ہن- کندھ اُتے شہنشاہ اکبر دی مُورت- مُنشی مُہاندرے توں ایانا# لگدا اے پر سِر چِٹا تے مُچھاں کھچڑی ہن- بِھت کُھلن# تے اندروں کھڈیاں دے کھڑاک دا ہڑ آوندا اے- قینچیاں اوزاراں دے کھڑاک تے کاریگراں دِیاں واجاں دا بُھچال آوندا اے- بِھت ڈھوئے ہون# تے ایہہ رولا مَٹھا رہندا اے تے ساواں جیویں دُراڈیاں ڈھولاں دا گج ہووے- دلان وِچ بیٹھے لوک ایس دراڈے رولے ول گوہ نہیں کردے کیونجو ایہہ روز دی گل ہوئی- بُوہا کھولے کوئی تے اِنج جاپدا اے جیویں کوئی انہوند ورت چلی اے- جیویں گُھڑ سواراں دی کوئی واہر سِر تے آن# چڑھی اے- کدیںاِنج جیویں پشواں دا کوئی اجڑ چُھٹ پیا اے-</p>
<p>		شور چڑھد ا اے- ہولی ہولی ودھدا اے- دونویں بھِت ادھ بِھیڑے دِسدے ہن- سجے پِچھوں رتے دا تے کھبے پِچھوں بھاگ دا مُونہہ نِکلیا ہویا اے- رتہ تے بھاگ دونویں ادھکڑ ہن- پر مُنشی ہار اکتھاں کھلوتے نہیں جاپدے- دونہاں دے مُہاندرے محنتیاں والیاں تریڑاں نال بھرے ہوئے ہن(</p>
<p>مُنشی	: 	)کِلھ کے( بُوہا مارو )پِٹ کے( بُوہا مارو اوئے )آپنی@ تھاں توں اُٹھ کے اوہناں نوں قلم لے کے پَیندا اے- اوہ اندروں بُوہا مار کے پِچھانہہ ہو ویندے ہن- شور مَٹھا تے ساواں ہو ویندا اے- مُنشی آپنی@ تھاں بہندا اے( چَولو اوئے چولو- بھگیاڑی دیو جمیوں- )وت اُٹھ کے بُوہا بھنیندا اے( بھاگ اوئے- اوئے رتیا- )دونویں وت مُونہہ کڈھیندے ہن رولا مچ پوندا اے- مُنشی پہلوں اِک نوں وت دُوجے نوں پھد کے اندر آند#ا اے( ہُن# مارو بُوہا- اوئے مارو بُوہا ایدھروں دی )دونویں بُوہا مریندے ہن- کھپ مَٹھی تھی ویندی اے- مُنشی ہفیا ہویا آپنی@ جا اُتے بہہ ویندا اے اتے چونکی اُتے دھری لسی دے کٹورے وِچوں گُھٹ بھریندا اے- کِھیسے وِچوں گولیاں دی ڈبی کڈھ کے اِک گولی پھکدا اے- وت لسی دا گُھٹ( میں تے نہیں مرنا اِنج نہیں میں مردا تُہاڈے آکھیاں- کم لینا# اے میں تے- ٹُھک کے کم لینا# ایں- نہ کوئی لحاظ نہ ملاحظہ - حق حلال دی میں آپوں کھاونا#- حق حلال دی تُسیں وی کھائو- حرام خوری میں ایتھے چلن نہ دینی# ہوئی-</p>
<p>رتّہ	:	 مُنشی جی کم تے دسّو کیہ اے-</p>
<p>مُنشی	:	 کم اجے دسن# والا رہ گیا اے- نہیں او میاں میں نہیں کُجھ وی جاند#ا- تُہانوں ویلے سِر مال تیار دینا# پینا# ایں- نہ دیسو تے میںآپ کھلو جاساں کھڈیاں اُتے- میں بندے ہور لے آساں-بندیاں دا کال نہیں مینوں- دہاڑی دینی@ اے تے کم لینا# اے-</p>
<p>بھاگ	:	سانوں کھڈی خانے وِچوں مال پورا مِلے تے ڈوڈھ سو خِلتاں کیہ اسیں تُہانوں ڈوڈھ ہزار خِلتاں تیار دئیے دساں دیہاڑیاں وِچ- پر کھڈی خانے والیاں اندر تے ساڈا بُوہا نہیں نہ کُھلدا تُہاڈا کُھلدا اے- تُسیں کسو کِھچو ایہناں نوں- )رتے ول سینت مار کے(</p>
<p>مُنشی	: 	اوئے میں جاننا#ں تُہانوں ساریاں نوں-</p>
<p>رتہ	:	دسّو جی ہے نہ پُٹھی گل- اوئے کھڈی وال آپنیا#ں تاراں کڈھ لین# جے ٹھیکیدار ویلے سِر دھاگہ ای نہ دیوے-</p>
<p>مُنشی	: 	دھاگہ کیوں نہ دیوے- اوہ دے کے گیا اے دھاگہ- میرے کول وصولی پئی ہوئی اے اوہدی- )کھاتیاں وِچوں پھولا پھالی کریندا اے(</p>
<p>رتہ	:ٹھیکیدار دے اندر ساڈا بُوہا نہیں کُھلدا-</p>
<p>بھاگ	:	اوہدے اندر تے مُنشی دا بُوہا وی نہیں کُھلدا- اوہدا تے بھیت رب ای جاند#ا اے-</p>
<p>رتہ	:	لے رب کیویں جان# سکدا اے- پہلوں مُنشی رلیا رام جانے# پھیر دروغہ چراغ پھیر امیر بہارخاں دیوان توشے خانہ، پھیر سپہ سالار مرزا نظام دِین پھیر صوبے دار امیر خضر خان- اگوں اندرلی پِڑی آ جاوندی اے، باتشاہ والی- سو امیراں وزیراں دیواناں وِچوں لنگھ کے باتشاہ دے جانن دی واری آوندی اے- تے پھیر کِتے رب والی پِڑی آوندی اے، دُھر وِچکار- توں ایویں سِدھا ای رب نوں جا پیا ایں-</p>
<p>بھاگ	:	ویکھیا ای منُشی- جُلاہ نے کیہو جیہی بُنت  # بُنی # اے زمین تے اسمان دیاں درجیاں دی )رتے نال( تُوں کیہ سمجھنا ایں جیویں اُن# کے دینا ایں اسیں اِنج ای سانبھ کے رکھ لینے آں سگواں- سانوں نہیں جاند#ا تُوں- اسیں مر گئے آں درزی پُتر- اسیں قینچی دا کم کرنے آں اسیں تیریاں پِڑیاں دا لحاظ نہیں کردے- قینچی ہتھ پھڑنے آں، تے جِدوں لوڑ ہووے بُرکی کُتر دینے آں- بندے دے پِنڈے دے میچ سِر کٹنے ویترنے آں تے کٹن ویترن# لگیاں اندرلِیاں پِڑیاں باہر آ ویندیاں نیں تے باہرلیاں اندر-</p>
<p>مُنشی	: 	)کھاتے اُتے قلم سٹ کے( دھاگہ دے گیا ہویا اے ٹھیکیدار پِچھلے مہینے دی وِیہہ دا- ایہہ وصولی میرے ہتھ دی چڑھی ہوئی اے کھاتے اُتے- توں کیویں آکھنا ایں دھاگہ نہیں آیا-</p>
<p>رتہ	: 	مُنشی بُھلیکھے وِچ نہ رہویں- دھاگہ میرے کول نہیوں آیا- ہُن# آ وی جاوے تے میں دساں دیہاڑیاں وِچ ترے سو گز نہیں اُن# کے دے سکدا-</p>
<p>بھاگ	:	تُوں دے وی دیویں تے میں سو خلتاں نہیں سیوں سکدا اینے چِر وِچ- کارگیر اگے ای نکو نک آئے ہوئے نیں- دیہاڑی تُسیں ودھاندے نہیں تے کراڑ سو دیاں نوں ہتھ نہیں لاون# دیندے-</p>
<p>مُنشی	:	اوئے بِیبا میں کیہ کراں- میں تے اینا جاننا#ں پئی جے دساں دِناں نوں ڈوڑھ سو خِلتاں تیار نہ مِلیاں تے میری وی کھل لہہ ونجنی اے تے تُہاڈی وی- پر ایہہ دھاگہ کدوں آیا اے تے میں کدوں وصولیا تے پھیر گیا کِتھے )مُڑ کھاتے پھولن لگ پوندا اے(</p>
<p>بھاگ	: )آپنے نال( واہ اوئے دُلّیا- سو سو ورھے دیاں گھوکیاں مگرمچھاں نوں بھڑتھو پا دِتا ای-</p>
<p>		)رتہ تے بھاگ بُوہے تھانیں اندر وڑ جاندے ہن- بُوہا ادھ کُھلا چھڈ جاوندے ہن- اندروں رولا ہڑ آوندا اے- رلیا رام پھاوا جیہا ہو کے اُٹھدا اے تے بُوہا بھیڑدا اے( مینوں مار کے ساہ لینا اے تُساں مینوں مار کے دھاڑویو-</p>
<p>	 	)باہروں کرخانے دا دروغہ چراغ ڈھوڈی آوندا اے- کرڑ برڑی داڑھی تے بھرے وجود دا بندہ(</p>
<p>چراغ	: 	رَلیا راما- تینوں ڈوڈھ سو واری آکھیا اے بُوہا نہ کھولیا کر گھڑی مُڑی- ایس بُوہے نے میری کایا ناس کر چھڈی اے- ایہہ رولا تیرا قلعے تائیں مار کریندا اے- تُوں آپنا وی بیڑا بوڑسیں تے میرا وی-</p>
<p>مُنشی	: 	میرا تے بیڑا بوڑ ای گھتیا اے دروغہ جی- تُسیں مینوں تے ہُن خلاص ای کروا دیو ایتھوں-</p>
<p>چراغ	:	تُوں آپنی کتھا لے کے بہہ جاویں ویلا کویلا نہ ویکھیں- میں کل دی روٹی نہیں کھادی-</p>
<p>مُنشی	: اوہو خیر سی- کل تے تُسیں کرخانے آئے ای نہیں پھیر بُھکھ کاہدے نال مر گئی- کھپ کارن نہیں- پھیر کوئی ہور سبب ہونا اے کوئی ہور سبب-</p>
<p>چراغ	:	میں ہور گل پیا کرناں تُوں اوہو کھپ نوں پِٹی آ- سُندا پِچھوں اے تے بول پہلوں پَیندا اے-</p>
<p>مُنشی	:	 آہو جی- اوسے دا تے سارا پِٹنا پایا ہویا اے- دُلّے بھٹی دا- خبرے کیہ بننا ایں- راہک ہو کے بادشاہیاں نال متھے لاونے- سانوں وی بلدی دے بُوتھے دِتا ہویس- کدے ورھے چھماہیں اِک ادھی خلت بنائی دی سی ہُن کٹھیاں ڈُوڈھ سو دساں دیہاڑیاں وِچ- </p>
<p>چراغ	: 	دُلّے والی بِپتا تے ساریاں نال اے میرے کلّے نال تے نہیں- جے باتشاہی رہی تے اساں وی رہساں- مینوں تے حسین دا فِکر ماری آوندا اے- خبرے کیہ بننا اے اوہدا-</p>
<p>مُنشی	:	 خیر اے کیہ گل اے- تگڑا اے حسینو-</p>
<p>چراغ	:	سواہ خیر اے- پتہ نہیں چھوہر نے کیہ اوّلی کڈھی اے مُونہوں جیہڑی بہارخاں نوں بھائی نہیں- چھوہر ہے تاں چُپ چُپیتڑا- آپ ہُدری تے کردا نہیں ہوندا- خبرے ہویا کیہ اے-</p>
<p>مُنشی	:	پر کیہ کیتا اے دیوان نے پتہ وی لگے-</p>
<p>چراغ	:	تینوں نہیں لگنا- ساڈی بھانویں بولی دیوا دیون اگلے- کیڈیاں رِیجھاں نال میں چھوہر پڑھایا اے رَلیا راما- بھوئیں کِلّہ تے چاچا ویچ گیا ہا- رجپوت ہو کے میں کھڈی لائی- شریکاں دے میہنے چائے- مُڑ کیہڑیاں حیلیاں نال دروغے دی کُرسی تے پُجیاں- آپنا لہو کڈھ کے پُتر دی پڑھائی تے لا دِتا- جو ایہہ تے سِر پیر کڈھے- کِسے رُتبے نوں ہتھ پاوے-ہُن بہارخاں اوہدی سند وِچ اڑیکا پوا دِتّا تے ساڈی نِسری تے گڑا پے جاونا اے-</p>
<p>مُنشی	:	ایہہ تُہاڈے نال کیوں کُھڑب پیا دیوان اگدوں ای- خلتاں دی تے اجے تریک نہیں پُوری ہوئی-</p>
<p>چراغ	: 	خبرے کیہڑی گلّے- میں تے تینوں پتہ اے کدے کوئی کسر نہیں کیتی- اوہدی پُوری حویلی دے کپڑے ایتھوں بن کے جاوندے نیں میں کدے کوڈی نہیں اوہدے کولوں خزانے وِچ پوائی- اوہدے سالے دی ٹھیکیداری وی جاننا ایں توں- سُوتر سونے دے بھا تُلدا اے- خزانے نوں ڈِیک لائی ہویس- اساں کدے ہوا نہیں نِکلن دِتّی- خبرے کیہ گنڈھ بہہ گئیس اندر-</p>
<p>		)رمجا پیادے دی وردی پائی آوندا اے- دونویں تربکدے ہن وت 	رمجے نوں سیان کے سنبھل ویندے ہن- (</p>
<p>رمجا	:	سلام اے سرکار- مُنشی جی سلام اے-</p>
<p>چراغ	:	 واہ اوئے توں کیہ بہروپیا بنیا ہویا ایں-</p>
<p>رمجا	: 	ایہہ پیادے دی وردی اے سرکار- بہروپئے دی نہیں-</p>
<p>چراغ	: 	اوہ پر تیرے اُتے کیوں پے گئی ایہہ کھَل-</p>
<p>رمجا	: 	میری کھَل رتا پتلی اے نہ دروغہ جی میں آکھیا رتا موٹی کر لئیے- سیال اُنہال سوکھا لنگھ ویندا اے- اوہ جی سچ دیوان بہارخاں ایتھے آونا اے جی ملاحظے لئی- میں اگدوں خبر کرن آیا ساں- میں اوہناں دی اردل وِچ آں جی اج کل-</p>
<p>چراغ	:	)تھرتھلی وِچ( کدوں آونا نیں- کِتھے نیں ایس ویلے- مُنشی ہوش کر بھئی- رمجے خاں جی پُتر جی بھج کے جائو تے سوہن داس دی ہٹیوں مٹھیائی پھڑو دس سیر تازی- آپنے جوگی وکھری بنھوا لیا جے ادھ سیر- جھبدے آویں- جیوندا رہویں ویر میرا )رمجا جاوندا اے( مُنشی کھاتے ویکھ بھئی کھاتے- دستخظ کروا جِتھے کراونے نی- تے تریکاں وی پائی آ- )مُنشی کھاتے کھول تھہی لا دیندا اے تے دروغہ دستخط کری آوندا اے(</p>
<p>مُنشی: 		)تھرتھلی وِچ( اوہ دھاگہ- دروغہ جی دھاگہ نہیں جے آیا- مال نہیں جے نِکل سکنا تریک سِر-</p>
<p>چراغ	: 	اوئے تیرا سِر تے نہیں بھوں گیا- ٹھیکیدار رشید خاں دے مُنشی نے مینوں آپ دسیا اے دھاگہ اپڑ گیا اے-</p>
<p>مُنشی	:	 کھاتے وِچ وصولی چڑھی ہوئی اے-</p>
<p>چراغ	:	وصولی چڑھی ہوئی اے تے مُڑ توں بھرسیں یا رتّہ بھرسی- مینوں کیہ- رشید خاں تے دیوان دا سالا اے اوہ تے دے ای گیا اے دھاگہ-</p>
<p>		)باہروں چوبدار دی آواز آوندی اے- مُنشی کھاتے آلیاں وِچ لا دیندا اے دونویں جُتیاں لاہ کے باہر نسدے ہن- امیر بہارخاں آوندا اے- دونویں اوہدے مگر آوندے ہن- چوبدار دلان دے سِرے اُتے کھلو ویندے ہن(</p>
<p>بہار	: 	کیہی مناسب آواز اے- موسیقی- کاریگراں دا دل لائی رکھن واسطے- کم دی رفتار ودھدی اے ایہدے نال )دروغہ آپنی کُرسی اگانہہ کریندا اے بہارخاں اشارے نال ٹھاک دیندااے( بہنا نہیں میں چراغ- مینوں کم دا دس- ظلِ سبحانی دے جلوس وِچ دس دِن رہ گئے نیں- مینوں خلتاں تیار چاہی دیاں نیں تاریخ توںدو دِن اگدوں- </p>
<p>چراغ	: 	چار دیہاڑے اگدوں لئو حضور-</p>
<p>بہار	: 	کِنیاں بنیاں نیں ڈوڈھ سو وِچوں- )چراغ مُنشی ول ویکھدا اے(</p>
<p>مُنشی	:	 پنجاہ تیار نیں حضور-</p>
<p>بہار	: 	بئی چراغ میری گل دا جواب آپے دیا کر-</p>
<p>چراغ	: 	)مُنشی ول گُھوری وٹ کے( پچونجا تیار نیں حضور-</p>
<p>بہار	: 	دونہہ مہینیاں وِچ پنجاہ- تیریاں پنج وی پا لئو تے پچونجا- ہُن دساں دِناں وِچ ڈوڈھ سو پُوریاں کیویں ہو جاسن- خیر میں کُجھ نہیں ویکھنا سُننا مینوں خلتاں تیار چاہی دیاں نیں- بھانویں تُہاڈیاں کھلاں دِیاں ہوون-</p>
<p>چراغ	:	میں تے پُرانا نوکر آں حضور- میرے ول مہر دی نظر کرو ہمیش وانگر- ایس کم وِچ میرے نال ڈاہڈا ہتھ ہو گیا اے- میں تے آپ دسّن چلیا ساں حضور نوں-</p>
<p>بہار	:	کر کر گل- </p>
<p>چراغ	:	سرکار ایتھے پِچھلے مہینے دھاگہ آیا اے سو خلتاں دا تے اوہدا پتہ نہیں لگدا-</p>
<p>بہار	:	رشید خاں نے خاص طور تے دھاگہ منگوا کے دِتا ہا کشمیروں- پتہ کیہ نہیں لگدا-</p>
<p>چراغ	: 	جی حضور- رشید خاں ہوراں وڈی کھیچل کیتی- دھاگہ منگوا دِتا اُچیچا- انوکھا دھاگہ ہا- کوئی رِیس نہیں سی اوہدی- کھاتے وِچ وصولی وی ہے- مُنشی نوں ای پتہ ہووے کیہ گل اے-</p>
<p>مُنشی	: )کھاتہ کھول کے( حضور ملاحظہ کر لئو- میرے تے نِکے نِکے ایانے نیں سرکار میری تریہاں ورھیاں دی نوکری اے- اج تائیں ایہو جیہی گل نہیں ہوئی-</p>
<p>بہار	:	چراغ ایہہ تے تیرے وی دستخظ نال ای نیں وصولی اُتے-</p>
<p>چراغ	:	 )اُکھڑ کے( میرے کولوں تے ہُنے کروائے سو جی-</p>
<p>بہار	:	 کیہ مطلب-</p>
<p>چراغ	:	)سنبھل کے( حضور میں کھاتہ ویکھ لواں جے اجازت ہووے- )کھاتہ لے کے نیجھ نال ویہندا اے( ہے نا ہنیر سائیں دا- میرے دستخظ تے نہیں- جعل سازی کیتی ہوئی اے کِسے-</p>
<p>بہار	:	رَلیا رام نوں میں جانناں- ایہہ کم ایہدے کولوں نہیں ہو سکدا-</p>
<p>چراغ	: 	)ہور نیجھ نال( رَِلیا رام دے وی دستخط جعلی نیں سرکار- ایہہ کِسے دھاڑوی دا کم لگدا اے-</p>
<p>بہار	:	ڈاہڈی ساودانی دی لوڑ اے اج کل- توں آپنے سبھ بندیاں دی پڑتال کروا- ایہناں وِچ لازمی دُلّے دے کُجھ مُہرے وڑے بیٹھے نیں- ساڈے اہلکار پُج کے بے ہوش نیں نہیں ویکھدے جو ایہناں چُوہیاں نے پَیراں ہیٹھوں زمین پولی کر چھڈی ہوئی اے-</p>
<p>چراغ	:	پُٹھے ویہن وگن لگ پئے نیں- لہوروں رسد بار نوں ٹُری جاوندی اے-</p>
<p>بہار	:	کون نیں تُہاڈے اُستاد کاریگر-</p>
<p>مُنشی	:	 )بُوہا کھڑکا کے( بھاگ- رتّیا-</p>
<p>		)دونویں آوندے ہن- رولا مچ پوندا اے- بہارخاں گھابر جاوندا اے چوبدار تلواراں کڈھ کے اوہدے بچا لئی پرہا بنھ لیندے ہن- دروغہ تے مُنشی نس کے بُوہا مریندے نیں(</p>
<p>بہار	:	کُرسی تے بیٹھ جاوندا اے مُنشی گولی کڈھ کے اگانہہ کریندا اے دیوان اوہنوں اشارے نال دُرکار کے اُٹھ کھلوندا اے( چراغ ایہناں نوں دس دیو ایہہ ذمہ دار نیں سارے معاملے دے، یاں تے ایہہ دینہہ ڈھلدے تائیں مُلزماں نوں پیش کرن مال برآمد کراون، نہیں تاں نوکریوں برخاست کر کے حوالات گھلو نیں آپے بک پوسن-</p>
<p>رتہ	:	سرکار ایہہ کیہ ہنیر اے- سانوں دسو تاں سہی اساں کیتا کیہ اے-</p>
<p>چراغ	:	ہُن پُچھن دسن دا ویلا نہیں اوئے-</p>
<p>بہار	:	چوبدار ایہناں نوں ہُنے حوالات اپڑائو- جے شاماں تیکر نہ بکن تاں فرد لا کے قاضی ہوراں کولوں فیصلہ چا لئو- ایس گروہ دیاں لوکاں نوں بہوں چِر حوالاتے رکھنا وی ٹھیک نہیں اج کل-</p>
<p>بھاگ	:	 ایہہ وڈا دھرو اے دروغہ جی- </p>
<p>رتہ	:	 اوہ سانوں دسو تاں سہی کُجھ مُنشی رَلیا راما-</p>
<p>		)چوبدار چِھک کے باہر کھڑدے ہن- بہارخاں ٹُر ویندا اے- مُنشی ادھ مویا تھی کے آپنی تھاں بہہ ویندا اے- تے گولی پھک کے لسی چاڑھ جاوندا اے چراغ کُرسی وِچ ڈھے جاوندا اے- رمجا مٹھیائی دا ڈالا چائی آوندا اے مگرے حسین اے(</p>
<p>رمجا	:	 تازی کڈھوا کے آندی اے میاں جی-</p>
<p>چراغ	:	)سنبھل کے( ہلا ہلا- رمجیا ایہہ ڈالا پُتر وگ تگ اپڑائو حویلی دیوان صاحب دی )اِک دانا مُونہہ وِچ پا کے) تازی اے- چِکھ مُنشی- حسین چکھو پُتر جی- )مُنشی لکڑی دے پُتلے ہار اِک دانا چُگ لیندا اے- حسین نہیں ہلدا(</p>
<p>رمجا	:	دیوان صاحب چھیتی ٹُر گئے نیں- میں تاں چِر نہیں لایا- اُستاد کیوں نال ٹورے جے حویلی-</p>
<p>چراغ	:	ٹورے نہیں- نپ کھڑے نیں دیوان بہار خان- ہتھیں چوری پھڑ لئی اے دھاگے دی- میریاں تے مُنشی دِیاں جُھوٹھیاں گھگھیاں پائیاں ہوئیاں سن نیں- کھاتیاں وِچ وصولی چڑھائی ہوئی سی تے دھاگہ گول- چکھو نہ پُتر جی دیوان صاحب آہندے نیں دُلّے دے مُہرے نیں دونویں-</p>
<p>حسین	: 	بھاگ تے رتہ دھاگہ تاں ای مار سکدے نیں جے دھاگہ کرخانے آ ونجے- پر جے جھوٹھی وصولی اے تاں مطلب ایہہ ہویا جو دھاگہ کرخانے آیا نہیں- مطلب ایہہ پئی ٹھیکیدار رشید خاں وی دُلّے دا مُہرہ اے- دیوان صاحب آپ وی دُلّے دے مُہرے نیں- کون کیہدا مُہرہ اے- کھیڈدے کون نیں کھڈاوندے کون نیں پئے- لُکے کون بیٹھے نیں تے لبھدے کون نیں-</p>
<p>چراغ	:	)دانا ہور مُونہہ وِچ پا کے( ایڈیاں برِیکیاں لئی نہ سرکار کول ویہل اے نہ دھڑویلاں کول- ایہہ تے تُہاڈے پڑھیاں لِکھیاں دے مشغولے نیں-</p>
<p>رمجا	:	بھاگ تے رتّہ پُرانے بندے نیں تُہاڈے-</p>
<p>مُنشی	:	 اوہ بے دوسے بنھ گھتے نیں نمانے-</p>
<p>چراغ	:	ہُن رہن دے چترائیاں رَلیا راما- جے اوہ بے دوس نیں تے اسیں وی بے دوس آں یاں اوہناں دوہاں بجھنا ہا یاں اساں دوہاں- اوہناں نوں نِری اوکھت ای ہونی اے نہ بندی خانے دی- ساڈی پان پت وی لہہ جاونی ہئی- ساڈا تے رہنا ای ککھ نہیں ہا-</p>
<p>رمجا	:	 اوہناں دا ہُن کیہ بنسی جی-</p>
<p>چراغ	:	بننا کیہ اے- ایتھے کیہڑا اوہ سیجاں تے پئے لِٹدے ہن- کرخانہ کیہ تے بندیخانہ کیہ اِکو گل اے- ملک سخاوت نوں اکھویساں پئی ہتھ ہولا رکھے ذرا )اُٹھدا اے( چا وئی ڈالا رمجیا )حسین نوں( میں دیوان نال تُہاڈی گل کرن چلیاں پُتر جی- اللہ چاہے تے معاملہ ٹھیک ٹھاک کر کے آساں- چِنتا والی گل کوئی نہیں-</p>
<p>رمجا	:	 تُساں جُلو جی- ڈالا پُجیا سمجھو زنانے وِچ-</p>
<p>چراغ	:	ہُن میں ساواں ہو پیاں سائیاں نال- )جاندیاں حسین نوں( بس ٹھیک ٹھاک سمجھو تُسیں ہُن- جھبدے اپڑیں او رمجیا جھبدے- )چراغ ٹُر جاوندا اے- رمجا نس کے پِچھلے بُوہے ول جاوندا اے دھک کے بُوہا چوڑ چپٹ کھول دیندا اے- اندروں کوئی واج کھڑاک نہیں آوندا رمجا پِچھانہہ ہٹ کے حسین دا مُونہہ ویکھدا اے(</p>
<p>رمجا	:	 اندر لُگ اے-</p>
<p>حسین	: 	اندر لُگ اے-</p>
<p>رمجا	:	توں واج مار-</p>
<p>حسین	:	 اندر لُگ اے- میں واج ماراں تے اندروں سنسی کون-</p>
<p>رمجا	: 	توں واج مار-</p>
<p>حسین	: 	اندر لُگ اے- واج ماریاں آپنی واج ای پرت کے آونی اے- کِھلری - ترُٹی-ڈَور بَھور- نموجھان-</p>
<p>رمجا	:	توں واج مار- </p>
<p>حسین	:	 میں کون آں- کیہڑی واج اے میری-</p>
<p>رمجا	:	 توں واج مار- توں واج مار-</p>
<p>حسین	:	)بُوہے ول جا کے کُوکدا اے( میں کون آں- کیہڑی واج اے میری- )اندر ہِل جُل- ہولی ہولی اِک اِک کر کے کاریگر- بوہے تھانیں، باہر آوندے ہن- دلان وِچ کھلوندے جاندے ہن( جاگ جاگ مینڈے لُوں لُوں چھاویں سُتیے رَتے- اِک میں- میرے اینے اندر- ہر اندر وِچ اِکو میں ہاں- ہر اندر وِچ میں ہاں آپے- میں کر پَیر- میں نین پران-</p>
<p>رمجا	:	 )کاریگراں نال( بھاگ تے رتّہ پھڑ گھتے نیں-</p>
<p>حسین	:آپے بھاگ- اساں سبھ رَتے-</p>
<p>رمجا	:	بھاگ تے رتّہ پھڑ گھتے نیں- کیوں پھڑ گھتے نیں- جو میں جانناں تُساں وی جاندے او- جو میں ویکھناں- تُساں وی ویکھدے او-</p>
<p>اِک کاریگر	: بہارخاں دی رنّ دے بھرا نوں کجّن کان پھڑ گھتے نیں بھاگ تے رتّہ- اسیں جاننے آں کیہ ہونی اے بھاگ تے رتے نال- کٹوال اوہناں دا اے قاضی اوہناں دا اے- سپہ سالار، صُوبے دار اوہناں دے نیں ساڈا کوئی نہیں-</p>
<p>دُوجا کاریگر:	 باتشاہی اوہناں دی اے- باتشاہ وی اوہناں دا اے-</p>
<p>رمجا	: 	جیہڑا باتشاہی نوں قبولدا اے اوہ باتشاہ دا اے- بھانویں اوہ اوہناں وِچوں ہووے بھانویں ساڈے وِچوں- جد تائیں اساں باتشاہی توں باہر نہیں ہوندے اساں کر کیہ سکنے آں- </p>
<p>تریجاکاریگر: بس جیہڑی ساڈے نال اوہناں کر دِتی اوہ جری جائیے ہور ساڈے ہتھ کیہ اے-</p>
<p>رمجا	:	 بھاگ تے رتے لئی اساں کُجھ نہیں کر سکدے؟</p>
<p>حسین	: جے ہر اندر وِچ میں ای میں ہاں تے وت میرے اُتے ظُلم کماون والا کون اے- میرے اُتے حکم چلاون والا کون اے- دینہہ وی میں ہاں رات وی میں ہاں- جے میں اکھ اگھاڑاں- ہر جائیں آپنا آپ سُنجاناں تے وت کیوں مینوں کوئی آکھے انج نہیں انج کر- میں کُرسی نہیں- میں وردی نہیں- میں تے ننگم ننگ ہاں ---- کُرسیاں وردِیاں کیہ نیں- سبھ اُچھاڑ نیں سُتیاں پیاں دے- جیوندیاں اُتے مویاں دی، جاگدیاں اُتے سُتیاں دی مرضی کیوں چلے-</p>
<p>رمجا	: 	کیڈی اُچی اے بندیخانے دی کندھ- )پیادے دا کوٹ لاہوندا اے تے پِنڈے دوالے ولی رسّی دی پوڑی کھول کے کاریگراں نوں دیندا اے(</p>
<p>چوتھا کاریگر:پر بھاگ تے رتّہ بندیخانیوں باہر وی آ گئے تے اسیں اوہناں نوں کِتھے کھڑ سکنے آں- شہر، گراں سبھ باتشاہی دے گھیر وِچ ہن- کُل دھرتی باتشاہی دی کُھلی تلی اے نس کے باہر اسیں کِتھے جا  سکنے آں-</p>
<p>حسین	: جاگدیاں نوں سنگل کون ولے- سنگل داج اے سُتیاں دا-</p>
<p>رمجا	:	 دُلا وی ایسے دھرتی اُتے وسیندا اے-جِتھے جِتھے اوہ ساہ لیندا اے- اوتھوں باتشاہ دی کُوڑی لوئ دُھوں تھی ویندی اے- جے اساں سارے دُلّے تھی ونجئیے تاں باتشاہی دا گھیر باتشاہ دے گل دا پھاہ بن ویسی-</p>
<p>حسین	: 	دستور- قنون- اصول- کتاباں</p>
<p>		سبھ نِیندر دے آسن</p>
<p>		''میں'' موہڈے لاون دے کھیکھن</p>
<p>		نِیندر اندر ہلن جِیبھاں- ٹُردے جاون پَیر</p>
<p>		نِیندر اندر ہتھ وگاون قلماں توپاں</p>
<p>		ڈھیریاں- ڈھیر- منارے</p>
<p>		سبھ ہگیر نِیندر دا</p>
<p>		) شاہ سعد اللہ آوندے ہن، نال ملک علی اے(</p>
<p>حسین	: اوہ آ گئی میری نِیندر ہنڈھائی-</p>
<p>شاہ	:ایہہ کیہ خرافات اے- توں کیہ سانگ بنائی کھلا ایں- تیرا والد کِتھے اے- میں امیر بہارخاں نال مُلاقات دا وقت لیا اے، تیرے معاملے واسطے- میرے نال وینا اے چراغ نے-</p>
<p>رمجا	:	سرکار اوہ ٹُر گئے نیں دیوان صاحب دی حویلی- دیوان صاحب اج ایتھے مُلاحظہ کرا گئے نیں جی- دروغے ہوریں اوہناں دے مگرے ای ٹُر گئے نیں- میں وی مٹھیائی کھڑنی اے حویلی- چلو میں سرکار دے نال ای چلناں-</p>
<p>حسین	:	)شاہ دے کول ہو کے اوہنوں نِیجھ نال ویہندیاں( ہا- میری نِیندر ہنڈائی- لِیر لِیر- نِت گنڈھ ترُپ- نِت گنڈھ ترپ-</p>
<p>علی	:	 رمجو اج کیہ چکھایا ای ایہنوں-</p>
<p>حسین	:	 توں ہُن مینوں نہیں پچھانناں-</p>
<p>علی	:	میں تے پچھانناں حضور نوں- حضور دِیاں ای اکھاں بھوئیاں ہوئیاں نیں- اسیں دھاگے دے وپاری نہیں- ایہہ شاہ سعد اللہ نیں تُہاڈے اُستاد تے میں علی ملک آں تُہاڈا شاگرد-</p>
<p>حسین	:	 میں تیریاں اکھاں نال اکھاں گڈدا پر توں لوئ دے گھیر وِچ پیا گُھٹیندا ایں- مینوں تیریاں اکھاں وِچ کالکھ نہیں لبھدی-</p>
<p>شاہ	:	حسین ہوش وِچ آں- بند کر ایہہ کھیڈ- میں تیرے واسطے آپنا اصول پیا توڑناں- میں بہارخاں نوں کدیں کِسے کم واسطے نہیں آکھیا- اوہدے گھر جاون تاں اِک پاسے رہ گیا، میرے قاعدے نوں تُسیں جاندے او- میں ایہناں لوکاں نوں اِک خاص حد دے اندر ای مِلناں- پر تیری زِندگی دا معاملہ اے میں جیہڑے دِل نال باہر نِکلیاں تُہانوں اوہدا خیال کرنا چاہی دا اے- بہارخاں نوں تیریاں آپ مُہار گلاں نے ڈاہڈا تراہیا اے اوہدے اندر تیرے ولّوں ہُن شُبہ ای بیٹھا رہنا ایں- ایہہ لوک اج کل ایڈے ترٹّھے ہوئے نیں جے ایہناں نوں گلیاں وِچ کھیڈے لگّے بال وی دھڑوائی جاپدے ہن- اوہدی مرضی دربار دی مرضی اے- اوہدی مرضی بِنا تینوں سند میں کیہ دیواں- اوہدی مرضی بِنا تیرے واسطے ساری خُدائی دے بُوہے وج جاونے ہن- درس واسطے ایہہ ڈاہڈی گھاٹ والی گل اے-</p>
<p>حسین	:	)گلوں کوٹ لاہ کے شاہ ول سٹدا اے( اوہ گیا اوہ گیا</p>
<p>		 جیہڑا تاں جیوے جے کوئی لائ سجاوے-</p>
<p>		اساں لِیڑے ای لِیڑے آں سارے؟</p>
<p>		تریہہ ورھے توں آپنے پہنن ہار بناوندا آیا ایں</p>
<p>		اساں سارے آپنے پہنن ہار بناوندے آئے ہاں- مُورے،</p>
<p>		کاٹھ دے راکھے- سِر کُجیاں- ڈِھڈ پیپے- لتاں باہواں کانے</p>
<p>		تند تند سانوں پا ہنڈاون- </p>
<p>		آئو رل مِل کھیڈئیے</p>
<p>		رل مِل نین نہالئیے</p>
<p>		ننگیں نینیں آپنی، کرئیے جمال آپنا</p>
<p>		کون بہارخاں کون اکبر- سبھ سوار سبھ اُنڈے لادُو- قبریں لُکن مِیٹی</p>
<p>		کیہدی مرضی رب اے</p>
<p>		کِسے دی مرضی رب نہیں</p>
<p>		رب دم میرا- میری شہہ رگ- میری پِیڑ</p>
<p>		میرا رنگ خُدائی</p>
<p>		کیہڑے بُوہے وج گئے کیہڑے کُھل گئے- کیہدے لک کھڑکدیاں کُنجیاں</p>
<p>		اندر لُگ جیہنوں نہ کوئی بُوہے نہ کوئی بارِیاں- نہ ہوڑے- نہ جندرے</p>
<p>		آپ وسا</p>
<p>		آپ وسا- آپنا اندر آپ وسا</p>
<p>		)کاریگر حسین دے بولدیاں اِک اِک کر کے اندر ٹُر  گئے ہن- دروغہ چراغ تے مُنشی آوندے ہن(</p>
<p>چراغ	:	مُک گئی گل- سبھ کم سُوت ہو گیا اے حسینو- لو شاہ ہوریں ہُن آئے جے- اسیں مولا گل وی مُکا آئے آں- سارے دو پل نہیں لگے- آئو ملک علی، چن تگڑے او- اوئے توں اجے ایتھے ای ایں رمجیا- واہ واہ ترِکھا پیادا ایں وئی توںوی- تیرے تے رہیے تے بھانویں اگلے ساڈے کپڑے وی لاہ کھڑن )رمجا ڈالا چاون لگدا اے( رہن دے ہُن رہن دے ایتھے ای- آپے مُڑ کدے سہی، لوڑ نہیں ہُن- اُرانہہ کر- شاہ ہوراں نوں چکھا- چکھ ملکا نِکیا )شاہ ہوریں ٹُردے ہن( اوہو بیٹھو تاں سہی چار گھڑیاں باتشاہو خوشی والی گل اے- تُہادے ای سِر سہرا اے-</p>
<p>شاہ	:	میں ول نہیں چراغ- پھیر سہی-</p>
<p>علی	:	میں وی چلناں دروغہ جی پھیر سہی- )ٹُر جاندے ہن(</p>
<p>چراغ	:	بھلی گل اے- ایڈا میدان مار کے آئے آں اسیں تے ایہناں بھانے گل ای کوئی نہیں ملک تے نِکا لگدا اے سڑ گیا اے حسینو، تیری سند دا سُن کے، بھانویں تیرا یار اے میاں آخر کٹوال دا پُتر ہویا- سڑو- ہُن ساڈے پُتر نوں وی کوئی نہیں ڈک سکدا- چارے پاسے کُھل اے- دیوان آہندا اے میں کابل دکھن جِتھے آکھو گھل دیساں- امیر بنسی ہُن ساڈا پُتر وی امیر- کیوں- )مٹھیائی کھاندا اے مُنشی نوں وی کھواوندا اے(</p>
<p>مُنشی	:	بُوہا کُھلا اے- کھڑکار کوئی نہیں</p>
<p>چراغ	:	مر گئے نیں سارے اندروں؟</p>
<p>مُنشی	:	ہڑتال ای نہ کر گئے ہون-</p>
<p>چراغ	:	ہڑتال کیہڑی بہار دی اوئے-</p>
<p>مُنشی	: 	بھاگ تے رتّہ-</p>
<p>چراغ	: 	اوہ ہو گئی گل ہُن ہڑتال کاہدی- توں ایویں نہ نقشے بنھی آیا کر- پتہ کر کوئی ہور گل ہونی ایں-</p>
<p>حسین	:	 اندر لُگ اے-</p>
<p>رمجا	:	ہُن کاریگراں نہیں آونا-</p>
<p>مُنشی	: 	میں آکھیا اے نا-</p>
<p>دروغہ	: 	ویکھاں لُٹ پے گئی اے- میں سپاہی کھلوا کے گھراں وِچوں چِھک کڈھیساں رنّاں دیاں کلاویاں وِچوں اِک اِک نوں- کوئی مخول اے- اوہ حوالاٹے گئے نیں- مرضی کھسماں دی ایہناں نوں کیہ-</p>
<p>رمجا	:	 ہُن کاریگراں نہیں آونا-</p>
<p>دروغہ	: 	میں کوٹلیاں نال چم نہ لہا دیساں اِک اِک دا- سرکاری کرخانہ اے- میں تریہاں ورھیاں توں ایتھے بیٹھا ہویاں سگواں ثبوتا- اجے میں اُدھڑیا نہیں-</p>
<p>حسین	:	اندر لُگ اے-</p>
<p>مُنشی	: 	بُوہے کُھلے نیں کوئی کھڑکار نہیں- عجوبہ گل اے- ہے کوئی انہونی- مینوں تے ہڑتال ای لگدی اے پکی-</p>
<p>رمجا	:	ہُن کاریگراں نہیں آونا-</p>
<p>دروغہ	: 	نہ آون اوئے- میں دُونے بندے ہور لَیساں کم تے-</p>
<p>رمجا	:	ایہہ بُوہا ہُن کوئی لنگھ نہیں سکدا-</p>
<p>دروغہ	:	 کیہدا جِگرا اے اوئے- میں سپہ سالار نوں آکھ کے ترے سو فوجی کھلیار دیساں ایتھے- کوئی ڈکّے تاں سہی مینوں- ایہہ لہور شہر اے دُلّے دی بار نہیں-</p>
<p>حسین	:	 اندر لُگ اے-</p>
<p>رمجا	:	 اندر لُگ اے-</p>
<p>دروغہ	: 	میں ہُنے بھر دیناں نکو نک- ویکھو تاں سہی- آکھاں رَلیا راما چلئیے کٹوال ول )جاندیاں( لُٹ پئی ہوئی اے- حکومت نہ ہوئی کھیڈ ہو گئی-</p>
<p>		)چراغ تے مُنشی جاوندے ہن(</p>
<p>		)کاریگر اِک اِک کر کے مُڑ آوندے ہن- رسی دی پوڑی نال اے- رمجا کوٹ کچھے مریندا اے تے اوہناں دے نال باہر نِکلدا اے حسین اوہناں نوں ویندیاں ویکھدا اے(</p>
<p>حسین	: 	تُوں وت آوسیں-</p>
<p>رمجا	: 	وت آوساں دھمّی- تُوں اُڈیک-</p>
<p>حسین	: 	میں اُڈیکناں-</p>























<p>پنجویں جھاکی</p>

<p>		)نِمی لو ---- امیر بہارخاں دا کُتب خانہ- سجے پاسے باہر دا دروازہ- پِچھلے اندر دا دروازہ دُھر پِچھانہہ- کتاباں دِیاں المارِیاں- ساز دا واج نِت چلدا- کُجھ کُرسیاں خالی- کُجھ مُورتاں، شہنشاہ اکبر، ہمایوں، بابر دِیاں کندھاں اُتے- سبھ شئیں ٹھیک ٹکانے سِر جیویں سو سو واری ریہرسل کر کے آپو آپنی جائی پریڈ وِچ کھلیاں-</p>
<p>رمجا	:	 اِک اِک کر کے جھاڑ جگاوندا اے- وت اِک مشال بال کے کُجھ کتاباں کڈھ کے کھپیاں اندر نویاں لائوندا اے- کھپیاں وِچوں چُگیاں چائ کے پِچھلے اندر کھڑدا اے- پوری لوئ وِچ بہار خاں آوندا اے(</p>
<p>بہار	:	 سبھ کُجھ ٹھیک )رمجا پِچھلے بُوہیوں ہور کتاباں گِھن کے اندر آئوندا اے- بُوہے دا کھڑکار- بہار تربکدا اے( نہیں نہیں میں نہیں- میں نہیں-</p>
<p>رمجا	: 	حضور میں معافی منگناں-</p>
<p>بہار	:	 اوہ- توں اندر کیہ پیا کرنا ایں-</p>
<p>رمجا	: 	حضور دے فرمان مُوجب الماریاں وِچوں پُرانیاں کتاباں وٹا کے نویاں لا دِتیاں ہن-</p>
<p>بہار	: 	ہوں- سبھ ٹھیک اے- میں آپنی سوچ دی لور وِچ ساں- تینوں خبر نہیں اسیں لوک زمین دِیاں نبضاں دے ایڈے نیڑے ہوندے ہاں جے سانوں ساہ دا کھڑکار وی آوے تے ساڈی نِیجھ اُکھڑ جاوندی اے- سارے مُلک دا نُقصان اے ایہدے وِچ میرا کوئی نہیں- میری ذات تے وقف اے لوکاں واسطے-</p>
<p>رمجا	:	میں معافی منگناں- جے حضور نوں میرا کم نہیں جچدا تے غلام نوں چھُٹی دے چھڈو میں درس وِچ پرت جاوناں-</p>
<p>بہار	: 	توں ہُن درس دا خیال دِلوں کڈھ چھڈ- میں دو ہزار بندے وِچوں تینوں چُن کے رکھیا اے- کم دی کوئی گل نہیں- ہولی ہولی سبھ سِکھ جاوندے نیں- ہوا سِکھاوندی اے- درس دی ہور ہوا اے- ایتھے توں دربار دے مُونہہ اُتے بیٹھا ہویا ایں- زمین دے ہیٹھ پتال دی سردل اُتے- تینوں کڑکدے لاوے دی ہواڑ نہیں آوندی؟ اِک اِک پَیر سنبھل سنبھل کے پائونا پَیندا اے- بُوہا ذرا ہولی بھِیڑیا-</p>
<p>رمجا	: 	غلام کولوں اگوں اجیہی بُھل نہیں ہوون لگی-</p>
<p>بہار	:	 اج جیہڑیاں لوکاں ایتھے آونا اے- تُوں سبھ نوں جانناں ایں، پر تُوں اِنج سمجھنا تے ورتنا اے جیویں اوہناں وِچوں تینوں کوئی وی نہیں جاندا- اُتوں تیرا کوئی وجود نہیں- توں نِری حکم دی کلا ایں- پر وِچوں توں ہر اِک اُتے نِِگہہ رکھنی اے- ہر اِک دا پِھکا گُوہڑا پڑھنا اے- اوہناں دی کرنی ویکھنی نوں نظر وِچ چھاننا اے- سبھ میرے ہانی نیں میرے بیلی نیں پر تیرے آندری نے اوہناں نوں میرا وَیری سمجھ کے تاڑنا اے- میرے باجھ تیرا دُنیا وِچ کوئی ساک سین نہیں- تیری کوئی ٹھاہر نہیں- تیرا باہری دُنیا لئی اے تیرا آندری میرے لئی-</p>
<p>رمجا	: 	حضور-</p>
<p>بہار	: 	باقی سپہ سالار تے صُوبے دار نوں موقع سِر شراب من بھاونی- تماکو ہر دم-</p>
<p>رمجا	:	 خاطر جمع رکھو حضور-</p>
<p>بہار	:	 شہر دا کیہ حال رہیا اے راتیں-</p>
<p>رمجا	:	 سبھ ٹھیک اے سرکار-</p>
<p>بہار	: 	ایہہ مینوں وی پتہ اے- میں تیرے کولوں ایہہ سُنن واسطے گل نہ ہئی کیتی- )ٹلّی ---- رمجا باہر ویندا اے مُڑ آن کے کُوکدا اے(</p>
<p>رمجا	:	 امیرالامرائ صُوبے دار امیر خِضر خاں بہادر- سپہ سالار مِرزا نظام الدین بہادر )نال ای دونویں آ ویندے ہن- دونویں ادھکڑ ہن- سپہ سالار نظام دِین بھارے وجود دا بندہ اے(</p>
<p>بہار	: 	)وگ تگ بُوہے ول ویندیاں( دھن بھاگ دھن بھاگ )نیوں کے مِلدیاں- سپہ سالار نوں اُچیچا( سجناں دی محبت تے شفقت نہ ہووے تے بہار نوں دُنیا چھڈن توں کوئی گل ہٹک نہیں سکدی-</p>
<p>سپہ سالار: تقریر بازی چھڈ یار- پانی رکھوا-</p>
<p>صُوبیدار	: 	آہو بئی بہار کُجھ وتّر آ لئے- گلاں مُڑ ہوسن-</p>
<p>بہار	:	 بہار تے وتّر- آہا- پانی آون توں پہلاں ای پان چڑھ گئی اے- سبحان اللہ-</p>
<p>صُوبیدار	:	 ہُن توں چاہونا ایں میں تیرے پانی تے پان دی جوابی ویل دیواں- ایہہ میرے کولوں نہیوں ہونا )بِیڑہ لاوندا اے مشال نال( </p>
<p>بہار	:	 تعریف کرنا تے ساڈا منصب اے جناب- جیہڑے تعریف دے لائق ہون اوہناں دا کم صِرف تعریف سُننا ہوندا اے-</p>
<p>سپہ سالار:	 بہار --- پانی رکھا رب دا ناں ای-</p>
<p>		)بہارخاں رمجے نوں سینت مریندا اے- رمجا پِچھلے اندروں وگ تگ صُراحی تے پیالے آندا اے )بوتل تے گلاس آکھ لئو( دھر کے آپو پِچھلے بُوہے کول کھلو رہندا اے(</p>
<p>سپہ سالار:	 بس گل نہ کوئی وی کریو اجے- )ترونہہ گلاساں وِچ دارُو پاوندا اے- آپنا چا کے ڈِیک لیندا اے- صُوبے دار وی گُھٹ بھریندا اے- بہار ایویں مُونہہ نوں چھوہاوندا اے- سپہ سالار دُوجا چاڑھ کے گلاس ہتھ وِچ نپ لیندا اے( ہُن آ بھانویں پکا گائون سُنا دے مینوں- ہُن کوئی ڈر نہیں- ستے خیراں نیں )گلاس ڈِیکدا اے( آہ )ہور بھر کے( باتشاہ کاہلا پیا پَیندا اے- صُوبے دار تُہاڈے ولوں سانوں کوئی ہِکھی نہیں- کوڈیوں کھوٹا اے تُہاڈا سارا نظام-</p>
<p>صُوبیدار	:	 ساڈا نظام دُلّے دا خیال کر کے نہیں سی اُساریا گیا-</p>
<p>سپہ سالار:	 ناں نہ لے اوہدا- ناں نہ لے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 متاں ایتھوں ای نِکل نہ آوے )بہار نوں اکھ مار کے(</p>
<p>سپہ سالار:	 کوئی اچنبھا گل اے؟ تُسیں نچِنت بیٹھے ہووو تے اوہ پِچھلے اندروں نِکل کے تُہاڈے کول آن کھلووے- نہ ایہو تے حال اے تُہاڈا- میں اوہنوں پھد کے تُہاڈے حوالے کیتا- اگوں تُساں اِک رات وی اوہنوں سانبھ نہ سکے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 ایہہ فیصلہ کدیں وی نہیں ہونا جو اوہنوں کِسے پھڑوایا سی کہ اوہ آپ شہر آن کے پھڑیج گھتا سی- اسیں تے کوئی دعوا نہیں کردے- ٹھیک اے تُساں ڈاہڈے او- دونہہ ورھیاں دے بار وِچ تنبُو تانی بیٹھے او- تُساں ای پھڑوایا ہونا ایں-</p>
<p>بہار	: 	)سپہ سالار نوں شراب دیندیاں( میرے پِچھلے اندر وِچ تے سوا ایس پانی توں جناب دے نال نِکلن والی کوئی شے نہیں-</p>
<p>صُوبیدار	:	 کیوں؟ اج رات سپہ سالار بہادر تیرے اختیار وِچ ہن- جو مرضی او سپنی سپولیا کڈھ کے ایہناں نوں لڑا دے- پر جیہڑی شے ایہناں نوں لڑی وِس اوہنوں ای چڑھنی ایں-</p>
<p>سپہ سالار:	 دھڑویلاں دا سبھ تھیں وڈا پواڑا ایہہ ہے جو ایہناں دی لڑائی کمینی اے- آہمو ساہمنے ہوندے ای نہیں- ساڈی فوجاں نال لڑن دی سِکھلائی اے چوراں نال کیویں لڑئیے چوراں دے چور ای وارے آ سکدے ہن-</p>
<p>بہار	:	)صُوبے دار نال( مِرزے ہوریں آکھنا ایہہ چاہوندے ہن پئی ایہہ کم اصلیں تُہاڈا تے میرا اے- )پھوکا ہاسا(</p>
<p>سپہ سالار:	 نہ تے ایہہ ہے وی سچ- ایہہ میری لڑائی نہیں- میری جا میدان اے- آکھو اوس نیول دے پُتر نوں- دُنیا دے چونویں لشکری کھلیار لوے- میں اودوں ادھے سپاہی لے کے نِکلساں آپنے- میدان مرضی دا لوے- اوہ بُوجھیاں وِچوں چھیہہ لا کے پُوچھلاں نوں چک مریندا اے- پرت کے وار کرن لگو تے جیوں ہنیرے وِچ مچھر مارِیدا اے- مینوں تے اِنج لگدا اے جیویں میں آپنے پرچھانویں نال پیا گھُلناں- </p>
<p>صُوبیدار	:	 پرچھانواں وی تُہاڈا گھنا اے باتشاہو-</p>
<p>بہار	:	میں سجناں اگے شراب دھر کے نال چنتا دے چنگیاڑے کھلارن نوں گُناہ جانناں- پر ایہہ معاملہ ساڈی پُوری نِیجھ منگدا اے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 بہار تیرا کیہ خیال اے مینوں کوئی چنتانہیں- مینوں سُکھ دی نِیندر آوندی اے راتیں- مِرزے ہوریں ٹھیک اے گھوڑے دی کاٹھی اُتے ہن- دُشمن نال آہمو ساہمنا نیں- پر میرے نالوں سوکھے نیں- مینوں تے آپنا پرچھانواں وی نہیں لبھدا- میں  کیہدے نال گُھلاں- پِنڈاں وِچوں سینکڑیاں پرچے اپڑدے نیں پئے- آڑھتی تے ساہوکار بھوریاں وِچ وڑ گئے نیں- سرکاری ذخیریاں وِچ پھکا نہیں اٹکدا- لہور وِچ قلعے نالوں پولی تھاں ای کوئی نہیں- تینوں تے کتاباں دا اوہلا اے نا- سانوں کوئی شے نہیں بچا سکدی- شراب وی نہیں- اُتوں باتشاہ منزلو منزل نیڑے پیا ڈُھکدا اے- دربار وِچ میرے سُکھ وِچ کیہڑا راضی اے توں جاننا ایں-</p>
<p>بہار	: 	ہاں- باتشاہ دے نیڑے تے تُہاڈا دم بھرن والا کوئی نہیں-</p>
<p>سپہ سالار:	 تے میرے اوتھے کیہڑے ساک بیٹھے ہوئے ہن- میرے تے ہیٹھاں وی جال اے تے اُپر وی میں بس دُشمن نال لوہا لیندا رہواں تے بچ سکناں- پر ایس نیول دے پُتر نے مینوں کھوبے وِچ آن پھاسیا اے-</p>
<p>بہار	: 	)دونہاں لئی شراب پائوندا اے- رمجا ہور شراب دھردا اے( گل ایہہ اے پئی اسیں تریوے اِکو کھوبے وِچ ہاں یاں اِکو بیڑی آکھ لوو- اسیں آپو وِچ ای اِک دُوجے دی اوکھ سوکھ نبیڑ سکنے آں- اِک دُوجے دے نفعے کُنفعے دا خیال کر سکنے آں- اسیں ساودان رہئیے- اِکدُوجے دِیاں اکھاں، دماغ تے بانہواں بنے رہئیے تاں شریکاں نوں نیڑے لگن دا موقع نہیں لبھ سکدا- دربار وِچ باتشاہ دے مُونہہ نیڑے اساڈے کن ہونے چاہی دے ہن- اوہدیاں کناں نیڑے اساڈی زبان ہونی چاہی دی اے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 ایہہ تے سچ اے-</p>
<p>سپہ سالار:	 )آپنے پیالے وِچ شراب بھر کے دونہاں دے مُونہہ نوں چھوہاوندا اے( پیو- )باہروں ٹلّی(</p>
<p>رمجا	:	مہتہ مانک چند بہادر )سپہ سالار تے صُوبے دار دونویں بہارخاں ول اِک پل ویکھدے ہن- جیویں تیار نہ ہون- وت سنبھل ویندے ہن- مہتہ آوندا اے- پکی عُمر دا- آپنی قدر پچھاندا اے پر ظاہر ادب دا پتلا پڑدہ پائی رکھدا اے- نیوں سلامدا اے(</p>
<p>بہار	: 	)کُرسی توں اُٹھیوں بِنا( آئو مہتہ جی-</p>
<p>صُوبیدار	: 	)ہتھ ودھا کے( راضی مہتہ-</p>
<p>		)سپہ سالار وی ہتھ ودھائوندا اے- بے تکلفی تے وِتھ سِر رکھن دی وِچکارلی تھاں(</p>
<p>مہتہ	: 	)اُتلے آدر نال( وڈا کرم اے- وڈا کرم اے )رمجا کول پیالہ دھریندا اے- بہار خاں بھر کے دیندا اے مہتہ پھڑ لیندا اے پر پِیندا کوئی نہیں( بس اِک تُبکا کرم-</p>
<p>بہار	:	پِیو مہتہ جی-</p>
<p>مہتہ	: 	مینوں حکیم نے ورج دِتا اے- جِگر دا فعل ٹھیک نہیں رہیا-</p>
<p>سپہ سالار:	 کیہڑا حکیم اے اوہ- اوہدے سِر وِچ بھیڈ دی مِکھ اے دماغ نہیں- جِگر- ایہدے نال تے جگر دا جگرا بندا اے مہتہ- ایہہ دارُو اے دارُو-</p>
<p>مہتہ	: 	نس بھج کرن والیاں نوں ایہہ گھیو ہو کے لگدی اے- اساں کاروباری لوکاں اِک تھاں بہہ رہنا ہویا- سانوں کھوردی اے اندروں-</p>
<p>صُوبیدار	: تُسیں ہوا لوایا کرو نہ اندراں نوں- مُڑ نہ کھورے-</p>
<p>بہار	:	 آہا- ہوا لوائو مہتہ جی اندر نوں- ہوا-</p>
<p>مہتہ		:	ہوندے سن جی اندر اساڈے- ہُن دُلّے بھٹینے اندر رہن ای کوئی نہیں دِتے- سبھ باہر ای باہر ہو گیا اے- )گولی کھیسیوں کڈھ کے پھکدا اے(</p>
<p>سپہ سالار	: ایہہ تُہاڈے جیہاں لوکاں اوہدی ہوا بنھ بنھ کے اوہنوں لوکاں دے دِلاں اُتے سوار کر چھڈیا اے- ہُن آپ اوہ لڑے نہ لڑے اوہدے </p>





</body></text></cesDoc>